
\chapter{Historia de los SIG}


\pagestyle{fancy}

GIS has experienced a huge development since its early days. With the popularization of GIS technologies, and thanks to the help of all other disciplines that use GIS and rely on it, the field of GIS has been redefined and expanded, specially in the last years.

When can locate the origins of GIS in the sitxies, when the first GIS applications appeared. The two main reasons for this where the \textbf{increasing need of geographical information} and the \emph{appearance of the first computers}.

The theoretical foundation of GIS were laid a few years before, with the development of new approaches in the field of cartography, such as \emph{quantitative cartography}, which seem to predict the future need that the use of computers and geographical data will bring.

The first relevant experience that combines computers and geography can be found in 1959, when Waldo Tobler defined the principles of a system called MIMO (map in--map out), with the purpose of applying computers to the field of cartography. He defined the basic ideas for creating, encoding, analizing, and rendering geographical data within a computer system.

The first GIS was the CGIS (Canadian Geographical Information System). It was developed in Canada in the early sixties by Roger Tomlinson, popularly know as the <<father of GIS>>.

In me mid-sixties, two applications, SYMAP and GRID, laid out the theoretical foundation for the analysis of \textbf{raster} and \textbf{vector} data, the two main approaches for encoding and storing geographical information (we will explain them in detail in the upcoming chapters). The main ideas for performing analysis in raster GIS were defined by Dana Tomlin with his \emph{map algebra}-

During the sixties, the field of GIS starts developing itself from those seminal works. GIS is not anymore an experimental tool, and it starts to become and important part of the cartographic world.

From this moment, GIS evolves through several different periods, moving very fast thanks to the influence of many external factors. This evolution affects the discipline of GIS itself, the technology it involves, the data, and also the theories and techniques it is built on.



\section{The evolution of GIS as a discipline}

At first, GIS where just a combination of ideas from qunatitative cartography, and the computer systems the existed at that time. It was basically the work of cartographers and geographers who tried to adpat their knowledge and their need to a technology that looked promising. From that time, a large number of other disciplines have contributed to the field of GIS, and their contributions are as important ---or in some cases even more---, that those of cartography and geography.

More or less at the same time, society starts becoming more worried about the environment and the effect of human actions on it. This will have a great effect on the GIS, which is becoming a fundamental tool for all tasks related to environmental management (landuse planning, environmental monitoring, etc.), and will boost its development.

At the beginning of the seventies, once that it was clear that GIS had a great future ahead, the field of GIS started to shape its identity and to become a solid discipline. The first conferences and simposiums about GIS take place, and it is already included in University \emph{curricula}. Specialized journals and forums, which will help spread GIS to a wider audience, appear in the eighties.


The industry of GIS consolidates itself in the seventies. \textbf{ESRI} (Environmental Systems Research Institute), pioneer and current leader of the GIS market, was founded is 1969, and its products have played a key role in the popularization of GIS. The first open-source GIS, \textbf{GRASS} (Geographic Resources Analysis Support System), appeared in 1985.

The beginning of the 21st century marks a turning point in the history of GIS, as it reaches non-professional audiences. Cartography services such as  \textbf{Google Maps} allow users with little or no technical GIS knowledge to interact with a GIS application and use it. \textbf{GPS navigators}, which include both analysis and rendering capabilities that come from GIS, are another good example of this.

\section{The evolution of technology}

The evolution of computers has affected GIS. Three are the main areas that have had a major influence in shaping GIS as we know it now.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Graphical outputs}. The capabilities of computers to generate graphical outputs have greatly improved since their beginnings, and they are still evolving. GIS has followed this evolution closely, both for screen rendering and for the case of printed outputs.
\item \textbf{Data access and storage.} The size of GIS datasets has increased enormously, and using these large datasets would not be possible without the corresponding improvements in both data storage and data access.
\item \textbf{Data input}. In the early days of GIS, data were manually digitized. Nowadays, creating data that can be used in a GIS is a completely different process, and it uses specific hardware such as high-resolution scanners, or specific software such as the one used for automatic digitalization of pattern recognition based on images, all of which generate ready-to-use data.
\end{itemize}

Along with this, software has changed following the evolution of computers themselves. When personal computer  
Además del avance de estos factores, la evolución general de los ordenadores afecta a todos los elementos de \emph{software} que se ejecutan sobre ellos. De las grandes computadoras se pasa a los ordenadores personales, y los programas tales como los SIG realizan también esa transición de una a otra plataforma.

La elaboración y análisis de cartografía se convierte a finales de los años 80 en una tarea que puede ya llevarse a cabo en equipos personales (PC) de bajo coste, lejos de las grandes máquinas y equipos dedicados de alto coste.

La evolución de las plataformas no se detiene ahí. Las tendencias actuales apuntan a llevar los SIG de forma genérica a \textbf{plataformas móviles} tales como teléfonos o tabletas, especialmente indicadas para la toma de datos en campo. La combinación de estos últimos con las tecnologías de posicionamiento global como el GPS se demuestra altamente práctica en este aspecto.

La aparición de Internet es un hecho que ha modificado todos los aspectos de la sociedad actual, estén relacionados o no con ámbito científico. El primer uso relacionado con el SIG o la distribución de cartografía lo encontramos en 1993, con la aparición de \emph{Xerox PARC}, el primer \textbf{servidor de mapas}. El primer atlas digital en linea, el Atlas Nacional de Canadá, se encuentra disponible desde 1994. Mas recientemente, ya en este siglo, los concepto de la Web 2.0 se adaptan al ámbito de los SIG y facilitan la aparición de lo que se conoce como \textbf{Web Mapping}.

\section{La evolución de los datos}

Las primeras bases de datos geográficas contenían \textbf{mapas escaneados y elementos digitalizados} en base a estos. A partir de este punto, van apareciendo nuevas fuentes de datos cuya estructura es más adecuada para su tratamiento informatizado, y al tiempo que los SIG se adaptan a estas, surge una relación bidireccional que resulta beneficiosa para ambos.

Un avance primordial en este sentido lo constituye el lanzamiento de los primeros \textbf{satélites de observación terrestre}. Las técnicas existentes para la toma de fotografías aéreas, desarrolladas principalmente con fines militares durante la Primera Guerra Mundial (aunque iniciadas a mitad del siglo XIX con la toma de fotografías desde globos aerostáticos), pasan a aplicarse a escala global con la aparición de satélites destinados a estos efectos. En 1980 se funda SPOT, la primera compañía mundial en ofrecer con carácter comercial imágenes procedentes de satélite para toda la superficie terrestre. 

Las \textbf{tecnologías de posicionamiento y localización} son otra fuente de datos de primer orden. En 1981, el sistema GPS pasa a ser plenamente operativo, y en 2000 se amplía la precisión de este para uso civil. 

Al igual que las aplicaciones, los distintos tipos de datos geográficos digitales se van asentando y popularizando, recibiendo progresivamente más atención y medios. El Servicio Geológico de los Etados Unidos (USGS) publica en 1976 los primeros \textbf{Modelos Digitales de Elevaciones} (MDE), en respuesta a la gran importancia que este tipo de dato tiene dentro del nuevo contexto del análisis geográfico. En el año 2000 se publican los datos de la \emph{Shuttle Radar Topographic Mission}\index{SRTM}\index{Shuttle Radar Topographic Mission} (SRTM), con información altitudinal de un 80\% de la superficie terrestre a una resolución de un segundo de arco (aproximadamente, 30 metros).

La aparición de nuevas técnicas tales como el \textbf{LiDAR} abre nuevos caminos en cuanto a la precisión que puede obtenerse en la caracterización del terreno, posibilitando nuevos usos y análisis antes no planteados.

La evolución de los datos no es solo una evolución técnica, sino también de \textbf{carácter social y organizativo}. Se empieza a entender que resulta necesario formular estrategias adecuadas para la gestión de los datos espaciales, y se desarrollan las  denominadas \textbf{Infraestructuras de Datos Espaciales} (IDE). El ejemplo más destacado de estas es la IDE Nacional de los Estados Unidos (NSDI), de 1994. En Europa, la directiva INSPIRE, de 2007, pretende la creación de una infraestructura similar.

Muchos de estos desarrollos y actividades se adhieren a las especificaciones establecidas por el \emph{Open GIS Consortium}\index{Open GIS Consortium}\index{OGC} (OGC), un consorcio internacional fundado en 1994 para \textbf{homogeneizar} el empleo y difusión de los datos geográficos.

\section{La evolución de las técnicas y formulaciones}

Una vez que se implementan los primeros SIG y se suplen las necesidades de análisis y gestión de datos espaciales que motivaron su aparición, comienza el proceso de desarrollar nuevas técnicas y planteamientos que permiten ir más allá en dicho análisis. 

Los antecedentes del análisis espacial son relativamente recientes. En 1854 John Snow realizó la que puede considerarse como una de las primeras experiencias cartográficas analíticas, al utilizar mapas de puntos para efectuar sus deducciones y localizar en Inglaterra la fuente de un brote de cólera. 

En su libro \emph{Design with Nature} (1969), Ian McHarg define los elementos básicos de la \textbf{superposición y combinación de mapas}, que, como veremos más adelante, son los que se aplican tanto en el análisis como en la visualización de las distintas \emph{capas} de datos geográficos en un SIG.

Un desarrollo especialmente relevante es el experimentado por el \textbf{análisis del relieve}, una disciplina que con la aparición de los SIG sufre un salto cualitativo muy importante. La orografía clásica, con un enfoque tradicionalmente sustentado en la geología y el análisis geomorfológico, va dando lugar a una ciencia cada vez más cuantitativa centrada en el análisis morfométrico del relieve.

Junto con la componente analítica, otros elementos de la práctica cartográfica evolucionan de forma similar. En 1819, Pierre Charles Dupin crea el primer \textbf{mapa de coropletas}. Con la llegada de los SIG, este tipo de mapas se convertirán en una forma de representación muy popular.

El avance en el desarrollo de las aplicaciones de diseño asistido por ordenador (CAD), y en general de las representaciones gráficas por ordenador, impulsó igualmente la aparición y evolución posterior de una nueva disciplina: la geometría computacional. Sobre esta se fundamenta el análisis vectorial dentro de un SIG, y también parte de los mecanismos que este usa para la representación gráfica de elementos.

\pagestyle{empty}
